Ao final deste trabalho, é possível perceber que os objetivos no início estabelecidos foram satisfeitos. Logo, é possível afirmar que existe uma arquitetura, criada em VHDL, capaz de executar algoritmos escritos em \py{}. Essa arquitetura recebe como entrada o código \as{} da linguagem \py{} no formato binário.

Tal código binário é gerado através de um conversor, chamado de \textit{pyConv}, capaz de receber o código \as{} de alto nível, ou seja, com palavras e convertê-lo para código binário. O código \as{}, por sua vez, é idêntico ao gerado pela ferramenta \textit{Disassembler} do próprio compilador \py{}.

Além disso, ao final deste trabalho, tem-se uma arquitetura projetada com organização em seus códigos fonte, o que torna acessível a adição de módulos com novas funcionalidades. Basicamente, ao criar-se um módulo com uma nova funcionalidade, como por exemplo matrizes ou vetores (ambos não suportados na versão atual), é possível conectá-lo aos sinais internos da arquitetura e alterar a unidade de controle para que novas instruções sejam reconhecidas e executadas. 

Portanto, este trabalho pode ser considerado o trabalho inicial que poderá, um dia, se tornar um processador que transforta a \pvm{} por completa em \hw{}. Hoje, ele é apenas um processador simples que executa as instruções elementares da linguagem \py{} e isso se deve, principalmente, ao pouco tempo para a realização deste trabalho e a necessidade de documentar tudo o que foi realizado, o que faz o tempo de projeto diminuir consideravelmente.

Além disso, para trabalhos futuros, tem-se em vista a implementação de outros módulos para este processador e, ainda, tem-se a ideia de integrar o processador e o \textit{pyConv} em um \textit{chip} (gerando um \textit{system-on-chip} (SoC)). Tal implementação permitiria fazer o processador funcionar ao lado de outro processador de propósito geral, contido no FPGA alvo da prototipação, sendo de responsabilidade deste segundo enviar as instruções para o Processador Python.

Em longo prazo, quando este projeto estiver abrangendo praticamente todas as instruções da PVM, é possível que este processador possa servir de alternativa para a \pvm{} executar seus algoritmos. Podendo ela, através do \textit{pyConv} ou ferramenta similar, enviar instruções diretamente para o \hw{} e receber respostas. 