\documentclass[tcc,baec]{unipampa}

\usepackage[T1]{fontenc}        % pacote para conj. de caracteres correto
\usepackage[latin1]{inputenc}   % pacote para acentuação
\usepackage{graphicx}           % pacote para importar figuras
\usepackage{times}              % pacote para usar fonte Adobe Times
\usepackage{mathptmx}           % pacote usar fonte Adobe Times nas fórmulas
\usepackage[final]{pdfpages}

\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}	% pacote para usar citações abnt

\title{Implementação de um processador, em VHDL, para executar algoritmos escritos em Python}

\author{Bitencourt}{Tulio Pereira}


\advisor[Prof.~Dr.]{Neves}{Bruno Silveira}

\cutter{B624i} 											            % número de catalogação da biblioteca, na versão final do trabalho; 
                                              % deixar em branco antes de produzir a versão final ou se a versão
                                              % final não for registrada na biblioteca
                                              % na versão final, gerar o código no sistema GURI


\newcommand{\as}{\textit{Assembly}}
\newcommand{\vm}{máquina virtual}
\newcommand{\py}{\textit{Python}}
\newcommand{\pvm}{máquina virtual \textit{Python}}
\newcommand{\tos}{topo da pilha}
\newcommand{\cpy}{\textit{CPython}}
\newcommand{\asp}{\textit{Assembly Python}}
\newcommand{\hw}{\textit{hardware}}
\newcommand{\sw}{\textit{software}}
\newcommand{\bc}{\textit{bytecodes}}
\newcommand{\by}{\textit{byte}}
\newcommand{\bys}{\textit{bytes}}
\newcommand{\bi}{\textit{bit}}
\newcommand{\bis}{\textit{bits}}
\newcommand{\isa}{conjunto de instruções}
\newcommand{\jumps}{\textit{jumps}}
\newcommand{\jump}{\textit{jump}}
\newcommand{\aloop}{\textit{loop}}
\newcommand{\aloops}{\textit{loops}}
\newcommand{\pc}{contador de programa}
\newcommand{\java}{\textit{Java}}
\newcommand{\mux}{\textit{mux}}
\newcommand{\enable}{\textit{enable}}
\newcommand{\clock}{\textit{clock}}
\newcommand{\mif}{\textit{.mif}}
\newcommand{\mem}{\textit{.mem}}
\newcommand{\modelsim}{\textit{Modelsim}}
\newcommand{\quartus}{\textit{Quartus}}

                                                  
%%%% Se não colocar a banca, a folha de aprovação não aparece                                                  

\banca[Prof.~Dr.]{Nunes}{Gerson Alberto Leiria}			% membro da banca de defesa (orientador não entra)
\inst{Universidade Federal do Pampa}							% instituição do membro da banca

%\banca[Prof.~Me.]{Junior}{Julio Saraçol Domingues}       % membro da banca de defesa 
%\inst{Universidade Federal do Pampa}							% instituição do membro da banca

\banca[Prof.~MSc.]{Betemps}{Carlos Michel}       % membro da banca de defesa 
\inst{Universidade Federal do Pampa}
%\banca[Dr.]{Perez}{Naylor}                        % membro da banca de defesa 
%\inst{EMBRAPA Pecuária Sul}							          % instituição do membro da banca

\defesa{29}{junho}{2019}                       % data da defesa - dia, mês e ano

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A data deve ser a da defesa ou a da geração do documento, o que vier primeiro; 
% se nao especificada, são gerados mês e ano correntes. Use somente se for gerar 
% novamente o documento após a defesa.
%\date{maio}{2001}

% O local de realização do trabalho deve ser especificado 
% com o comando \location. 
\location{Bagé}{RS}

%
% Palavras-chave para o resumo (na língua do documento)
%
% Iniciar todas com a primeira legra maiúscula e as demais letras minúsculas, 
% exceto no caso de abreviaturas.
%
\keyword{Vhdl}
\keyword{Fpga}
\keyword{Python}
\keyword{Processador}
\keyword{Circuitos integrados}
%\keyword{máquina virtual}

\sloppy % para o texto não ficar esquisito quando se usar elementos muito compridos que não podem ser separados.


%
% Início do documento
%

\begin{document}



\maketitle

%
% Dedicatoria (opcional)
%

\begin{dedicatoria}
Dedico este trabalho, primeiramente, aos meus pais, que sempre me deram total apoio e me deram a oportunidade de realizar este curso. Dedico também aos meus tios e irmãos, que sempre estiveram comigo e me ajudaram durante esta trajetória.
\end{dedicatoria}


\chapter*{Agradecimento}

A realização deste trabalho demandou grande força de vontade e, principalmente, tempo. Jamais teria sido possível alcançar esse objetivo sem apoio das pessoas que estiveram sempre à minha volta.

Assim, venho agradecer por todas as pessoas que me apoiaram nesta trajetória e que me fizeram ser forte o suficiente para correr atrás dos meus objetivos, mesmo com todas as dificuldades encontradas pelo caminho. Em especial, gostaria de agradecer aos meus pais, Getulio e Roselene, que sempre estiveram comigo e me incentivaram a nunca desistir e a lutar por todo e qualquer objetivo que eu venha a estabelecer para a minha vida.

Gostaria também de agradecer aos meus tios, em especial a Rui Alves Pereira, irmãos, Gerson, Loriege e Magnus, e madrinhas, Heloísa e Jaqueline, que me apoiaram sempre e me fizeram ser forte o suficiente para alcançar, até agora, tudo o que estabeleci como objetivos. E, claro, gostaria de agradecer aos amigos que sempre estiveram comigo e me ouviram reclamar, tanto do estresse quanto do excesso de coisas para fazer, juntamente os problemas e inseguranças que tive que superar durante a realização deste trabalho. Também gostaria de agradecer ao meu orientador, Bruno Silveira Neves, que me ouviu várias vezes reclamar e que me colocou no caminho certo para finalizar este trabalho com êxito.

Sem as palavras de apoio de todas essas pessoas, a aprovação deste trabalho jamais teria se tornado realidade. Agradeço por todas as palavras que ouvi, seja um "cala a boca" por estar falando alguma coisa estúpida, ou ainda "fica tranquilo, tudo vai dar certo". Todos os apoios que recebi me fortaleceram e me deram a oportunidade de amadurecer como pessoa e profissional.

Tenho muito a agradecer a todos que estiveram comigo desde o Colégio até a Universidade. Todas as pessoas que passaram pela minha vida, sejam professores, amigos ou somente um conhecido, marcaram a minha vida de algum jeito e isso me fez ser quem sou. Alguns mais, outros menos, mas cada um me ajudou de algum jeito à seguir em frente e lutar pelos meus objetivos. O Colégio Sinodal Barão do Rio Branco foi um dos grandes responsáveis por me dar suporte para conquistar esta realização, então gostaria de agradecer a todos os professores que passaram pela minha vida escolar e, em especial, aos professores Daiana Grings, Elisa Lopes, Magda Scotta e Otto Schreiner.

Obrigado a todos que sempre estiveram comigo!
%
% Epígrafe (opcional)
%
\begin{epigrafe}
``O futuro recompensa os que têm paciência com ele.''\\
--- Décio Bazin
\end{epigrafe}

%
% Resumo na língua do documento (obrigatório). Segundo o manual da UNIPAMPA, deve ser escrito em um único parágrafo:
%

\begin{abstract}
Este documento apresenta a estratégia adotada para implementação de um processador, criado em VHDL, capaz de executar algoritmos escritos em \py{}. % e, futuramente, a conexão diretamente com o compilador nativo da linguagem Python.

Para isso, inicialmente, foi realizada uma análise de requisitos, ou seja, uma definição de quais seriam as instruções do código \as{} da linguagem \py{} seriam implementadas na arquitetura, tendo como objetivo listar as instruções básicas da linguagem, as quais podem ser encontradas na grande maioria dos algoritmos implementados em \py{}.

Após definição, foi feito outro levantamento de requisitos. Nesse caso, para identificar os componentes físicos necessários para dar suporte ao conjunto de instruções. Para fazer isso, todas as instruções escolhidas foram separadas quanto as suas classes: acesso à memória, operações aritméticas ou lógicas e controle de fluxo.
 
Então, de posse da lista de componentes a serem utilizados na arquitetura, foram realizadas as criações de arquiteturas parciais, as quais foram desenvolvidas especificamente para cada uma das classes de instruções. Ao final deste fragmento de implementação, todas as arquiteturas foram integradas em apenas uma e foram inseridos multiplexadores para que fosse possível que o mesmo componente, presente no RTL (\textit{Register-Transfer Level} de mais uma arquitetura parcial, pudesse ser compartilhado, a fim de atender a mais de uma classe de instruções.

Além disso, foi realizada a implementação, em C, de um conversor do código \as{} composto de palavras para o código binário que é carregado para a memória de instruções. Este conversor, o qual recebeu o nome de \textit{pyConv}, contém métodos de verificação de erros com o objetivo de evitar que algoritmos com erros sejam carregados para arquitetura.

Portanto, ao final deste trabalho, foi possível obter uma arquitetura funcional, a qual consegue executar todas as instruções listadas e analisadas no decorrer do trabalho. Juntamente com ela, foi possível obter um conversor capaz de gerar arquivos para simulações. 

Como trabalhos futuros, poderão ser feitas implementações de módulos que aumentem o número de instruções funcionalidades suportadas pela arquitetura. Contudo, espera-se sempre manter aceitáveis as características da arquitetura. Atualmente, ela possui frequência máxima de operação de 84,35 MHz, área ocupada de 728 elementos lógicos e potência dissipada de 132,56 mW.
\end{abstract}

%
% Resumo na outra língua - se o texto for em Português, o abstract é em Inglês e vice-versa - 
% como parâmetros devem ser passadas as palavras-chave na outra língua, separadas por vírgulas:
%

\begin{englishabstract}{VHDL. FPGA. python. processor. integrated circuits. virtual machine.}

This document presents the strategy of a processor implementation, created in VHDL, able to execute algorithms written in Python.%, and, in the future, a directly connection with the native Python compiler. 

To do this, as first step, it was realized an analyze of requirements, or in other words, a definition of Python Assembly code instructions to be implemented in the architecture, had as objective to list the basic instructions of the language, that are used in the majority of algorithms implemented in Python.

After definition, another requirement gathering was done. In this case, to identify the necessary physical components required to support the instruction set. To do this, all chosen instructions were divided in classes based in their functionalities: memory access, logical or arithmetical operations and flow control. 

Then, with the list of components that would be used in the architecture, it was projected the partial architectures, which were developed specifically to each class of instructions. In the end of this implementation fragment, all architectures were integrated in only one and were inserted multiplexers, turning able the same component, present in the RTL (Register-Transfer Level) of more than one partial architecture design, could be shared, with the purpose of attend more than one instruction class. 

Besides that, it was implemented, in C, a converter able to convert from the normal Python Assembly code to a binary one that is used to initialize the instructions memory directly in hardware. This converter, called \textit{pyConv}, contains error verification methods that have as objective avoid to load the instructions memory with incorrect algorithms. 

Therefore, in the end of this first step, it was possible to obtain a functional architecture, which is able to execute all the instructions listed and analysed during the work. Together with the architecture, it was able to obtain a converter able to create the initialization memory files. 

As future projects, it is able to implement new modules able to increase the number of functionalities and instructions supported by the architecture. However, it is necessary to keep acceptable the architecture features. Currently, it has as maximum operational frequency 84.35 MHz, area with 728 logical elements and power dissipation of 132,56 mW.

\end{englishabstract}

%
% Lista de figuras
%
% Todas as figuras declaradas no texto dentro de um ambiente figure serão numeradas apropriadamente e
% colocadas automaticamente nesta lista, com o número de página onde aparecem correto:
%
\listoffigures

%
% Lista de tabelas
%
% Todas as tabelas declaradas no texto dentro de um ambiente table serão numeradas apropriadamente e
% colocadas automaticamente nesta lista, com o número de página onde aparecem correto:
%

\listoftables

% Listas de definições e teoremas, para quem usar o pacote formais, para trabalhos que possuam definições formais e teoremas

%\listofdefinitions
%\listoftheorems

%
% Lista de abreviaturas e siglas
%
% O parâmetro deve ser a abreviatura mais longa. Essa lista é opcional, mas é muito conveniente.
% Só não abuse. use somente siglas consagradas. Se quiser economizar na escrita, use o comando
% \newcommand{\MT}{Máquina de Turing} e use \MT sempre que quiser que o termo apareça completo.
% Isso torna a leitura do texto mais fluente.
\begin{listofabbrv}{UNIPAMPA}
		%\item[ACM]      	\textit{Association for Computing Machinery}
        %\item[IEEE]     	\textit{Institute of Electrical and Electronics Engineers} 
		\item[FPGA]			\textit{Field Programmable Gate Arrays}
		\item[HTML]			\textit{HiperText Makeup Language}	
		\item[ISA]			\textit{Instructions Set Architecture}
		\item[memExt]		Memória Externa
		\item[memInstr]		Memória de Instruções       
		\item[MHz]			\textit{MegaHertz}
		\item[muxOp1]		Multiplexador do Operando 1
		\item[muxOp2]		Multiplexador do Operando 2
		\item[muxPilha]		Multiplexador da Pilha
		\item[muxRegOp1]	Multiplexador do Registrador de Operando 1    
		\item[mW]			\textit{miliWatts}
		\item[ns]			nanosegundos
		\item[PC]			\textit{Program Counter}
		\item[PVM]			\textit{Python Virtual Machine}
		\item[regArg]		Registrador de Argumento
		\item[regComp]		Registrador de Comparação
		\item[regEnd]		Registrador de Endereço
		\item[regError]		Registrador de Erro
		\item[regInstr]		Registrador de Instrução
		\item[regJump]		Registrador de \textit{jump}
		\item[regMemExt]	Registrador de Memória Externa
		\item[regOp1]		Registrador de Operando 1
		\item[regOp2] 		Registrador de Operando 2
		\item[regOverflow]	Registrador de \textit{Overflow}
		\item[regPc]		Registrador de Program counter
		\item[regPilha]		Registrador de Pilha
		\item[regTos]		Registrador de topo da pilha
		\item[RISC]			\textit{Reduced Instruction Set Computer}
		\item[RTL]			\textit{Register-Transfer Level}
		\item[SoC]			\textit{System-on-Chip}
		\item[TOS]     		\textit{Top Of the Stack}
		\item[ULA]			Unidade Lógica Aritmética
		\item[UNIPAMPA] 	Universidade Federal do Pampa
		\item[V]			\textit{Volts}
		\item[VHDL]			\textit{Vhsic Hardware Description Language}
		\item[VM]			\textit{Virtual Machine}
   
\end{listofabbrv}

% Lista de símbolos
%\begin{listofsymbols}{$\alpha\beta\pi\omega$}
%       \item[$\sum{\frac{a}{b}}$] Somatório do produtório
%       \item[$\alpha\beta\pi\omega$] Fator de inconstância do resultado
%\end{listofsymbols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Sumário - elemento obrigatório do trabalho - gerado automaticamente com
%           o comando abaixo.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Aqui comeca o texto propriamente dito. O texto pode ser todo escrito neste 
% mesmo arquivo, mas pode-se separar o texto em diversos arquivos, que podem
% ser incluídos com o comando \input{nome-do-arquivo} (inclui o arquivo com
% nome nome-do-arquivo.tex), que deve estar no mesmo diretório do texto
% principal. Se estiver em outro diretório, pode ser incluído também, usando
% \input{Textos/nome-do-arquivo}. Dessa forma, o arquivo será buscado no
% subdiretório Textos; se quiser usar caminhos na árvore de diretórios, use
% \input{../Textos/nome-do-arquivo}, que procura o arquivo que está no diretório
% Textos, um nível acima na estrutura.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% E aqui vai a parte principal:

\chapter{Introdução}
\label{cap-introducao}
\input{Introducao}

\chapter{Referencial Teórico}
\label{ref-teorico}
\input{Referencial_Teorico}

\chapter{Metodologia}
\label{metodologia}
%\input{Metodologia}
\input{nova_metodologia}

\chapter{Desenvolvimento}
\label{desenvolvimento}
\input{Desenvolvimento}

\chapter{Modificações}
\label{modificacoes}
\input{Modificacoes}

\chapter{Conversor \textit{pyConv}} % dar um nome para o conversor
\label{conversor}
\input{conversor}

\chapter{Resultados}
\label{resultados}
\input{Resultados}

\chapter{Considerações Finais}
\label{consideracoes-finais}
\input{ConsideracoesFinais}

% \chapter{A minha contribuição}
% \label{cap-minha-contribuicao}
% \input{MeuTrabalho}

% \chapter{Prova de que a minha contribuição é válida}
% \label{cap-minha-contribuicao}
% \input{Resultados}

% \chapter{Conclusão} % A normatização da biblioteca diz que em TCC este capítulo deve ser chamado de "Considerações Finais".
% \label{cap-conclusao-e-trabalhos-futuros}
% \input{Conclusao}

%
% O arquivo de formatação abntex2-alf.bst coloca todas as entradas no formato correto.
%

%\nocite{icgt04}
%\nocite{nagl86set}
%\nocite{microsoft05Csharp}
%\nocite{meinke92universal}
%\nocite{marchi04verificacao}
%\nocite{biberstein97coopnthesis}
%\nocite{anderson96model}
%\nocite{alur01partial}
%\nocite{abramski94domain}
%\nocite{abadi97alogic}

\bibliographystyle{abntex2-unipampa}
\bibliography{bibliografia}

%\chapter*{Glossário}
%
%O glossário é opcional. Se precisar, consulte o manual sobre o seu formato adequado.


\appendix

\chapter{Análise das Instruções}
\label{analise_instr}
\input{apendice/ap_analiseInstr}

\chapter{Análise dos Componentes Necessários}
\label{analise_componentes}
\input{apendice/ap_analiseComponentes}

\chapter{Esboço da Arquitetura Completa}
\label{apendice_arq}
\input{apendice/apArq}

\chapter{Máquinas de Estados}
\label{apendice_maqEst}
\input{apendice/ap1}

\chapter{Documentação do \textit{pyConv}}
\input{apendice/ap_uml}

%\includepdf[pages=-]{apendice/apendice_maquinasEstados.pdf}

%\annex

%\chapter{Nome do Anexo}
%
%Depois do termo ``annex'', qualquer capítulo aparecerá na forma correta, com o termo ``Anexo'' no título. Use anexos quando se tratar de material não produzido pelo autor, mas necessário no entendimento do trabalho. Por exemplo, definições matemáticas, sintaxe formal de linguagens de programação, trechos de manuais, etc.

%
% Finalização do documento. A partir desse comando qualquer coisa escrita será ignorada:
%

\end{document}
